# 平台与信息安全

标签（空格分隔）： 工作相关

---

## 身份安全(账户安全/身份认证/标识与鉴别)
设计信息系统时一个常见的安全要求是无歧义地标识执行系统中功能的人和（或）实体。这不仅包括设置每一个用户所声称的身份，而且包括验证每一个用户确实是他或她所声称的人，也就是我们通常所说的身份认证。
可通过用户向系统安全功能提供一些已为安全功能所知的与该用户有关的信息，来实现标识和鉴别功能需求。标识和鉴别功能提出建立和验证所声称的用户身份的功能要求，也就是要对用户身份进行认证。需要通过标识和鉴别确保用户与正确的安全属性（如身份、组、角色、安全性或完整性等级）相关联。

### 用户身份认证，基于角色的用户访问，每个用户都有一个用户号和密码，密码定期更换
基于口令的身份认证被广泛使用于软件系统中。这使得口令是攻击者首选的攻击目标，获取了管理员的口令就是攻占了整个软件系统，所以口令设置显得非常重要。
为此我们做了以下设计:
1. 扩大口令字符空间
系统安全口令的字符空间不仅限于26个大写字母、小写字母和10个数字，还把其他一些特殊符号（如+、—、*、/、%、#等）也作为口令的字符空间，使系统口令的安全性更高。
2. 选择长口令
选择长口令可以增加破解的时间。假定字符空间是26个字母，如果已知口令的长度不超过3，则可能的口令有18278个。若采用穷举攻击方法，每毫秒验证一个口令，只需要18秒钟就可以检验所有口令，通过口令的选择，保证了口令的安全。
3. 口令更换
有时口令已经泄露了，但拥有者却不知道，还在继续使用。为了避免这种情况发生，比较好的办法是定期更换口令。

### 由管理员控制用户权限，医生诊断权限、数据查看权限
针对系统中拥有的各种使用权限，应按照分权制衡的原则，合理地将各种权限分配给相关工作人员，切忌权限的集中和滥用。权限过于集中，容易形成较大的安全漏洞；一旦相应的工作人员出现偏差，就会带来较大的安全风险。权限的过度使用，会给安全监控带来困难，难以及时发现安全漏洞的具体所在。针对特定职能或责任领域的管理功能应合理地进行分离，独立审计。
任何实体（包括用户、管理员、进程、应用、系统等）应仅享有该实体需要完成其任务所必需的特权，不应享有任何多余的特权。坚持最小特权原则，不仅能够有效防止人员误操作或恶意操作带来的风险，而且能够最大程度地降低软件自身存在的安全漏洞带来的各类风险；同时，也便于安全监控工作的开展。
为此我们将权限分为3类:
1. 管理员权限: 只能分配权限，不能诊断和查看数据.
2. 医生权限: 仅能诊断自己的病例和查看自己的诊断报告.
3. 数据查看权限: 仅能查看自己的病例和报告。

### 医生CA数字证书认证，数字证书插入时软件自动识别自动登录
电子商务认证授权机构（CA，Certificate Authority），也称为电子商务认证中心，是负责发放和管理数字证书的权威机构，并作为电子商务交易中受信任的第三方，承担公钥体系中公钥的合法性检验的责任。
收方在收到信息后用如下的步骤验证您的签名：
1. 使用自己的私钥将信息转为明文；
2. 使用发信方的公钥从数字签名部分得到原摘要；
3. 收方对您所发送的源信息进行hash运算，也产生一个摘要；
4. 收方比较两个摘要，如果两者相同，则可以证明信息签名者的身份。

如果两摘要内容不符，说明:
1. 可能对摘要进行签名所用的私钥不是签名者的私钥，这就表明信息的签名者不可信；
2. 可能收到的信息根本就不是签名者发送的信息，信息在传输过程中已经遭到破坏或篡改。

身份认证的结果是获得一个令牌，通常放在Cookie中，之后对用户的身份是根据这个授权的令牌进行识别，而不需要每次都登录。
用户身份认证和会话管理是一个应用程序中最关键的过程，有缺陷的设计会严重破坏这个过程。在开发Web应用程序时，开发人员往往只关注Web应用程序所需的功能。由于这个原因，开发人员通常会建立自定义的认证和会话管理方案。但要正确实现这些方案却很难，结果这些自定义的方案往往在如下方面存在漏洞：退出、密码管理、超时、记住我、秘密问题、账户更新等。因为每一个实现都不同，要找出这些漏洞有时会很困难。与身份认证和会话管理相关的应用程序功能往往得不到正确的实现，这就导致了攻击者破坏密码、密匙、会话令牌或攻击其他的漏洞去冒充其他用户的身份。
利用该漏洞的攻击会对系统造成非常严重的影响，这些漏洞可能导致部分甚至全部账户遭受攻击。一旦成功，攻击者能执行受害用户的任何操作。因此特权账户是常见的攻击对象。

针对以上问题我们做了一下防范措施:
1. 用户身份验证凭证使用哈希（Hash）加密保护；
2. 认证凭证不可猜测，且不能通过薄弱的账户管理功能（例如账户创建、密码修改、密码恢复，弱会话ID）重写；
3. 会话ID不会暴露在URL里（例如URL重写）；
4. 会话ID有超时限制，且用户会话或身份验证令牌特别是单点登录令牌在用户注销时失效；
5. 新用户注册，会话ID不会轮转；
6. 密码、会话ID和其他认证凭据使用加密链接传输。

### 非对称密码，密码保存采用SHA-1加密，非明文，不可逆
现代加密技术分为两类：对称式加密技术和非对称式加密技术。对称式加密是指加密和解密使用同一个密钥；非对称式加密指加密和解密使用不同的密钥，通常有两个密钥——“公钥”和“私钥”，它们需要配对使用，否则不能打开加密文件。这里的“公钥”是指可以对外公布的，“私钥”则只有持有者自己知道。在对敏感数据进行传输时，使用数据接收方公开的“公钥”对数据进行加密，数据接收方接收到数据后，只能使用自己的“私钥”才能对数据进行解密，防止数据被未授权人员进行窃听和篡改。
非对称密码具有以下优点：
1. 在多人之间进行保密信息传输所需的密钥组和数量很小；
2. 密钥的发布不成问题；
3. 公开密钥系统可实现数字签名

针对本系统的特点，我们采用了更适合网络系统的非对称密码.

### 医生图片手写签名，防止报告被篡改
本系统采用医生手写签名，以电子图片形式上传至服务器，远程系统自动匹配帐号和签名，下载对应的手写签名图片，防止笔记被篡改
 
## 传输安全
### 登录采用HTTPS，防止中间截获明文密码
HTTPS是以安全为目标的HTTP通道，简单讲是HTTP的安全版。即HTTP下加入SSL层，HTTPS的安全基础是SSL，因此加密的详细内容就需要SSL。 它是一个URI scheme（抽象标识符体系），句法类同http:体系。用于安全的HTTP数据传输。https:URL表明它使用了HTTP，但HTTPS存在不同于HTTP的默认端口及一个加密/身份验证层（在HTTP与TCP之间）。
本系统的采用了HTTPS的方式，通过非对称加密RSA的方式加密密钥，传输方与服务器使用密钥对传输的明文数据进行DES对称加密，传输双方加密数据完整性。
### 数据文件三点MD5比对，防止文件被篡改
我们的系统采用的是MD5码三点对比的方法，防止文件在传输过程中被篡改。

## 存储安全
### 磁盘配置采用raid5，磁盘可恢复
独立硬盘冗余阵列（RAID，Redundant Array of Independent Disks），旧称廉价磁盘冗余阵列（Redundant Array of Inexpensive Disks），简称磁盘阵列。其基本思想就是把多个相对便宜的硬盘组合起来，成为一个硬盘阵列组，使性能达到甚至超过一个价格昂贵、容量巨大的硬盘。根据选择的版本不同，RAID比单颗硬盘有以下一个或多个方面的好处：增强数据集成度，增强容错功能，增加处理量或容量。另外，磁盘阵列对于电脑来说，看起来就像一个单独的硬盘或逻辑存储单元。
RAID分成不同的等级，每种等级都有其理论上的优缺点，不同的等级在两个目标间获取平衡，分别是增加数据可靠性以及增加存储器（群）读写性能。
RAID Level 5是一种储存性能、数据安全和存储成本兼顾的存储解决方案。它使用的是Disk Striping（硬盘分区）技术。RAID 5至少需要三块硬盘，RAID 5不是对存储的数据进行备份，而是把数据和相对应的奇偶校验信息存储到组成RAID5的各个磁盘上，并且奇偶校验信息和相对应的数据分别存储于不同的磁盘上。当RAID5的一个磁盘数据发生损坏后，可以利用剩下的数据和相应的奇偶校验信息去恢复被损坏的数据。RAID 5可以理解为是RAID 0和RAID 1的折衷方案。RAID 5可以为系统提供数据安全保障，但保障程度要比镜像低而磁盘空间利用率要比镜像高。RAID 5具有和RAID 0相近似的数据读取速度，只是因为多了一个奇偶校验信息，写入数据的速度相对单独写入一块硬盘的速度略慢，若使用“回写缓存”可以让性能改善不少。同时由于多个数据对应一个奇偶校验信息，RAID 5的磁盘空间利用率要比RAID 1高，存储成本相对较便宜。
我们采用了RAID 5技术，在得到更高安全性的同时，还能获得相对高速的读写速度和磁盘空间利用率.

### 病例文件存储对应的文件MD5码，防止被篡改
完整性可应用于消息流、单条消息或消息的选定部分。同样，最有效也最直接的方法是对整个数据流提供完整性保护。完整性保护服务可以确保收到数据与发出数据的一致性，即没有插入、修改、更改顺序或重放。目前常见的保护数据完整性的方法有MD5、SHA-1和SHA-256等。我们采用了安全系数最高的MD5方式.

### rsync进行文件增量备份
 rsync是Unix下的一款应用软件，它能同步更新两处计算机的文件与目录，并适当利用差分编码以减少数据传输。rsync中一项与其他大部分类似程序或协议中所未见的重要特性是镜像对每个目标只需要一次发送。rsync可拷贝／显示目录属性，以及拷贝文件，并可选择性的压缩以及递归拷贝。
在rsync算法构成rsync应用程序核心并最优化两台电脑间TCP/IP的传输同时，rsync应用程序也支持其他种显著增进文件传输或备份的重要功能。他们包括在发送端与接收端个别利用zlib进行区块区块间压缩解压缩，以及支持通信协议如ssh。该协议让加密传输兼具压缩与效率，通过rsync算法产生的差分数据变得可能。除ssh以外，stunnel亦可被利用于创造加密通道以保全被传输的数据。
 
## 数据库安全
### mysql数据库密码定期更换
有时口令已经泄露了，但拥有者却不知道，还在继续使用。为了避免这种情况发生，比较好的办法是定期更换口令。

### 数据库用户ip定向访问
在安全设计中，减小攻击面与信息安全紧密相关。减小攻击面通过减少攻击者利用潜在弱点或漏洞的机会来降低风险。减小攻击面包括关闭或限制对系统服务的访问、应用最小权限原则以及尽可能进行分层防御。
为此我们限定只有数据库用户的IP才能访问。

### mysql主从同步备份
MYSQL主从同步架构是目前使用最多的数据库架构之一，尤其是负载比较大的网站，因此对于主从同步的管理也就显得非常重要
大致描述一下过程：从服务器的IO线程从主服务器获取二进制日志，并在本地保存为中继日志，然后通过SQL线程来在从上执行中继日志中的内容，从而使从库和主库保持一致。主从同步的详细过程如下：
1. 主服务器验证连接。
2. 主服务器为从服务器开启一个线程。
3. 从服务器将主服务器日志的偏移位告诉主服务器。
4. 主服务器检查该值是否小于当前二进制日志偏移位。
5.  如果小于，则通知从服务器来取数据。
6.  从服务器持续从主服务器取数据，直至取完，这时，从服务器线程进入睡眠，主服务器线程同时进入睡眠。
7. 当主服务器有更新时，主服务器线程被激活，并将二进制日志推送给从服务器，并通知从服务器线程进入工作状态。
8. 从服务器SQL线程执行二进制日志，随后进入睡眠状态。

### mysql dump二进制日志备份和恢复
 它可以把整个数据库装载到一个单独的文本文件中。这个文件包含有所有重建您的数据库所需要的SQL命令。这个命令取得所有的模式（Schema，后面有解释）并且将其转换成DDL语法（CREATE语句，即数据库定义语句），取得所有的数据，并且从这些数据中创建INSERT语句。这个工具将您的数据库中所有的设计倒转。因为所有的东西都被包含到了一个文本文件中。这个文本文件可以用一个简单的批处理和一个合适SQL语句导回到MySQL中。这个工具令人难以置信地简单而快速。决不会有半点让人头疼地地方。

## 平台服务安全
### 应用服务器双机热备，搭建高可用集群，主挂了备自动启动
双机热备特指基于高可用系统中的两台服务器的热备（或高可用），因两机高可用在国内使用较多，故得名双机热备，双机高可用按工作中的切换方式分为：主-备方式（Active-Standby方式）和双主机方式（Active-Active方式），主-备方式即指的是一台服务器处于某种业务的激活状态（即Active状态），另一台服务器处于该业务的备用状态（即Standby状态)。而双主机方式即指两种不同业务分别在两台服务器上互为主备状态（即Active-Standby和Standby-Active状态）。

双机热备的切换一般分为手动切换和故障切换，即计划性切换（即人为切换）和非计划性切换（即故障切换）。需要大家注意的是并不是所有资源都具有可切换性，以PlusWell热备份软件为例他提供了：（1）本地资源监控，即不可切换的资源，（2）普通资源，即可以在主备机切换的资源。（3）快速资源，指的是快速切换的资源，
一般情况下的双机切换时间为1-5分钟，而快速切换的时间为3-5秒种。用户应根据自己的需求及业务特点来选择相关的切换服务，从价格成本上来说，切换的时间越短费用也越高。

## WEB平台安全
### 防SQL注入
SQL注入，就是通过把SQL命令插入到Web表单提交或输入域名或页面请求的查询字符串，最终达到欺骗服务器执行恶意的SQL命令。具体来说，它是利用现有应用程序，将（恶意）的SQL命令注入到后台数据库引擎执行的能力，它可以通过在Web表单中输入（恶意）SQL语句得到一个存在安全漏洞的网站上的数据库，而不是按照设计者意图去执行SQL语句。 比如先前的很多影视网站泄露VIP会员密码大多就是通过WEB表单递交查询字符暴出的，这类表单特别容易受到SQL注入式攻击．
使用参数化的过滤性语句
 
　　要防御SQL注入，用户的输入就绝对不能直接被嵌入到SQL语句中。恰恰相反，用户的输入必须进行过滤，或者使用参数化的语句。参数化的语句使用参数而不是将用户输入嵌入到语句中。在多数情况中，SQL语句就得以修正。然后，用户输入就被限于一个参数。
输入验证
检查用户输入的合法性，确信输入的内容只包含合法的数据。数据检查应当在客户端和服务器端都执行之所以要执行服务器端验证，是为了弥补客户端验证机制脆弱的安全性。
　　在客户端，攻击者完全有可能获得网页的源代码，修改验证合法性的脚本（或者直接删除脚本），然后将非法内容通过修改后的表单提交给服务器。因此，要保证验证操作确实已经执行，唯一的办法就是在服务器端也执行验证。你可以使用许多内建的验证对象，例如Regular Expression Validator，它们能够自动生成验证用的客户端脚本，当然你也可以插入服务器端的方法调用。如果找不到现成的验证对象，你可以通过Custom Validator自己创建一个。
错误消息处理
防范SQL注入，还要避免出现一些详细的错误消息，因为黑客们可以利用这些消息。要使用一种标准的输入确认机制来验证所有的输入数据的长度、类型、语句、企业规则等。
加密处理
将用户登录名称、密码等数据加密保存。加密用户输入的数据，然后再将它与数据库中保存的数据比较，这相当于对用户输入的数据进行了“消毒”处理，用户输入的数据不再对数据库有任何特殊的意义，从而也就防止了攻击者注入SQL命令。
存储过程来执行所有的查询
SQL参数的传递方式将防止攻击者利用单引号和连字符实施攻击。此外，它还使得数据库权限可以限制到只允许特定的存储过程执行，所有的用户输入必须遵从被调用的存储过程的安全上下文，这样就很难再发生注入式攻击了。
使用专业的漏洞扫描工具
攻击者们目前正在自动搜索攻击目标并实施攻击，其技术甚至可以轻易地被应用于其它的Web架构中的漏洞。企业应当投资于一些专业的漏洞扫描工具，如大名鼎鼎的Acunetix的Web漏洞扫描程序等。一个完善的漏洞扫描程序不同于网络扫描程序，它专门查找网站上的SQL注入式漏洞。最新的漏洞扫描程序可以查找最新发现的漏洞。
确保数据库安全
锁定你的数据库的安全，只给访问数据库的web应用功能所需的最低的权限，撤销不必要的公共许可，使用强大的加密技术来保护敏感数据并维护审查跟踪。如果web应用不需要访问某些表，那么确认它没有访问这些表的权限。如果web应用只需要只读的权限，那么就禁止它对此表的 drop 、insert、update、delete 的权限，并确保数据库打了最新补丁。
安全审评
在部署应用系统前，始终要做安全审评。建立一个正式的安全过程，并且每次做更新时，要对所有的编码做审评。开发队伍在正式上线前会做很详细的安全审评，然后在几周或几个月之后他们做一些很小的更新时，他们会跳过安全审评这关， “就是一个小小的更新，我们以后再做编码审评好了”。请始终坚持做安全审评。

### 密码错误超过5次需要输入图形验证码
验证码功能，防止口令被暴力破解，满足应用安全认证符合性要求。
有效防止某个黑客对某一个特定注册用户用特定程序暴力破解
百度贴吧验证码
方式进行不断的登录尝试，实际上使用验证码是现在很多网站通行的方式（比如招商银行的网上个人银行，百度社区），我们利用比较简易的方式实现了这个功能。虽然登录麻烦一点，但是对网友的密码安全来说这个功能还是很有必要，也很重要。但我们还是 提醒大家要保护好自己的密码 ，尽量使用混杂了数字、字母、符号在内的6位以上密码，不要使用诸如1234之类的简单密码或者与用户名相同、类似的密码 ，免得你的账号被人盗用给自己带来不必要的麻烦。
验证码通常使用一些线条和一些不规则的字符组成，主要作用是为了防止一些黑客把密码数据化盗取。

## 网络安全
### 使用防火墙机型医院内外网隔离，进允许平台接口被访问
防火墙指的是一个由软件和硬件设备组合而成、在内部网和外部网之间、专用网与公共网之间的界面上构造的保护屏障.是一种获取安全性方法的形象说法，它是一种计算机硬件和软件的结合，使Internet与Intranet之间建立起一个安全网关（Security Gateway），从而保护内部网免受非法用户的侵入，防火墙主要由服务访问规则、验证工具、包过滤和应用网关4个部分组成，防火墙就是一个位于计算机和它所连接的网络之间的软件或硬件。该计算机流入流出的所有网络通信和数据包均要经过此防火墙。
在本系统中，我们关闭了不必要的系统端口，禁止防火墙内不必要的程序访问网络，从而减小攻击面，增强了系统安全性.

## 物理安全
### 网络线路冗余
在网络连接要求较高的环境里，如银行用户，提供的多余网络连接线路和设备，这样当网络出现故障时，由该冗余设备提供连接，以确保网络的实时畅通。
在很多行业和企业用户里，对网络都有实时性的要求，比如金融、证券、航空、 铁路、邮政以及一些企业用户等，他们的网络是不允许出现故障的，一旦出现故障， 那将带来非常巨大的经济损失；但网络涉及到的环节非常多，比如说线路、基带Modem、 电信的设备等，这些都有可能出现问题，任何一个环节出现问题，都会导致整个网络传输运行的停止。 所以应该给用户提供冗余的网络，作为重要的网络设备――路由器，就是通过备份来实现网络的冗余，确保网络的畅通。

### 电力系统冗余
采用具有冗余电源的服务器，现场使用两套UPS及供电线路.

### 防火、防雷
1. 机房所在建筑有防雷措施
2. 机房内有合格的接地装置，且与建筑及电气接地装置共用接地体，机房内不带电的金属物都要做等电位接地连接，可在机房内防静电地板下安装铜的等电位连接网，具体做法可参考GB50057-2010或GB50174-2008
3. 机房低压供电回路安装多级浪涌保护器，特别是机房最末端的保护器的电压保护水平要足够低（比机房内设备耐冲击过电压的极限值低20%），而且安装位置不能离设备太远（指导线敷设长度，最好不超过10米）
4. 进出机房的弱电信号线在进机房后要安装参数合适的浪涌保护器
5. 有条件的话所有线都采用屏蔽线或用屏蔽材料布线
6. 光缆入机房时要尽量靠近入口处将金属芯接地

### 独立机房空间
独立机房的优势是可以安放标准机架、循环风道和紧急通风系统，使用空调对机房温度精准调节，安装专门的安防监控及报警系统防止意外发生，同时便于统一管理。